\chapter{Método de trabajo}
\label{chap:metodo}

\noindent
\drop{E}{n} este capítulo se describe la metodología de trabajo que se ha utilizado para la realización y ejecución de este proyecto. Se ilustrará de manera teórica el desarrollo a través de la metodología adoptada.\newline

\section{Metodología de trabajo}

Se selecciona una metodología ágil para el desarrollo y planificación del proyecto debido a que es una buena metodología para las necesidades del mismo, y se adapta a él sin ningún tipo de problema.

Una metodología ágil divide el trabajo en módulos o bloques donde se van desarrollando soluciones en cada uno de esos, así como los requisitos que plantea el proyecto. Con estas divisiones se minimizan riesgos en plazos de entrega y en las pruebas pertinentes de cada modulo, los errores o problemas no afectan a otros bloques. La tarea se simplifica y se hace más sencilla.

Cualquier modificación iniciado el proyecto produce menor impacto en este con esta metodología. Es una metodología flexible, existe posibilidad de añadir funcionalidades, modificación de los requisitos Una de las metodologías ágil a las que se ciñe en gran medida este proyecto es Scrum~\cite{agilScrum}. Scrum proporciona un conjunto de herramientas y roles que mediante un proceso interactivo e incremental, se alcance un progreso y los resultados del proyecto. En un primer momento se sigue como guía la lista de requisitos del cliente, pero esta lista puede ser modificada si fuese conveniente. En cada iteración se garantiza una correcta función, sin ser ya modificada por ninguna otra iteración. En este proyecto, es interesante el uso de un trabajo iterativo e incremental, ya que los requisitos no son del todo claros, podrían ser añadidos o modificados según las necesidades del mismo. Scrum es una buena metodología para paliar este problema y garantizar un buen resultado final. Cada modulo o bloque del proyecto debe funcionar correctamente sin intervenir en otros módulos o bloques de este. Para este caso, Scrum es también una buena metodología. Como se puede observar Scrum es una metodología que se adecúa mucho a este proyecto, por esa razón es la metodología elegida para llevarlo a cabo. Ofrece garantías de buenos resultados, así como flexibilidad en el trascurso y desarrollo de este.

Para conocer más sobre esta metodología, en la siguiente sección se lleva a cabo un descripción de lo que trata Scrum.\newline


\section{Scrum}

Scrum~\cite{agilScrum} es una metodología ágil y flexible para gestionar el desarrollo software en la que se aplican de manera regular un conjunto de buenas prácticas para el trabajo colaborativo en equipo, y obtener el mejor resultado posible dentro de un proyecto.

Esta metodología se basa en priorizar tareas. Se construye en primer lugar la o las funcionalidades con mayor valor para el cliente. Además está basada en los principios de inspección continua, adaptación, auto-gestión e innovación.

El desarrollo del proyecto es ágil ya que se divide el trabajo en subtareas, pequeñas unidades funcionales a las que se le denomina sprints. Debido a esto es posible la entrega de cada sprint por separado e ir evaluando el proyecto permitiendo modificaciones, por esta razón se considera una metodología flexible.

Incluyendo a demás calificativo de colaborativo, otorga a los miembros del equipo de desarrollo autonomía y auto-organización del trabajo.\newline


\subsection{Fases de Scrum}

Se puede dividir en tres fases diferenciadas:\newline

\subsubsection{Pre-game:}
Se divide en planificación y diseño de alto nivel del sistema.

En la planificación se define el sistema a desarrollar. Se presenta el equipo de desarrollo por parte del cliente (Product Backlog List). Este consiste en una lista de requisitos priorizados a llevar a cabo en el desarrollo del proyecto. Se llega a un compromiso de seguir la lista
establecida y preguntar por dudas o posibles modificaciones.

En la segunda fase de Pre-game se planifican las tareas que se van a realizar en cada iteración, satisfaciendo requisitos (Spring Planning). Se ordenan y organizan según la prioridad asignada (Product Backlog List) y según la dependencia entre iteraciones.\newline

\subsubsection{Development:}
En esta fase se desarrollo el proyecto. Se define el Sprint Planning y se realiza la ejecución de la iteración (Sprint). Diariamente el equipo se reúne (Scrum daily meeting) para analizar el estado de la iteración. Si es necesario se llevan adaptaciones a cabo. Esta fase es iterativa e incremental, obteniéndose así distintas versiones y módulos del proyecto.

Las iteraciones se componen de cinco fases:\newline
\begin{itemize}[noitemsep, label=$\triangleright$]
	\item Planificación. Identificar actividades para realizar la iteración. Se define los objetivos de esta.\newline
	\item Análisis de requisito. Estudio de requisitos a cumplir en la iteración.\newline
	\item Diseño. Se organizan las acciones a realizar utilizando esquemas o diagramas y se determina la estrategia a llevar a cabo.\newline
	\item Codificación. Implementación de las fases anteriores.\newline
	\item Revisión. Prueba de errores con los objetivos de la iteración completados.\newline
	\item Documentación. Se documenta el desarrollo realizado para mayor comprensión del proyecto y una posible modificación futura.\newline
\end{itemize}

\subsubsection{Post-game:}
Se lleva a cabo una reunión con el cliente (Sprint Review), donde se comprueban los requisitos cumplidos o posibles modificaciones. Se realizan pruebas y se prepara el lanzamiento de la versión.\newline


\subsection{Fases Scrum en el proyecto}

Los datos de los eventos son organizados y representados en gráficas y mapas, en ellos se muestra los valores de los eventos acontecidos. Las gráficas en el mapa se representan acorde con el valor recibido para la interacción intuitiva con los valores, utilizando colores por ejemplo según el nivel de contaminación.

Atendiendo a la metodología anteriormente presentada este proyecto las fases desarrolladas serán las siguientes.\newline

\subsubsection{Pre-game}
Se analizan los objetivos y se crea la lista de requisitos del sistema conocida como Product Backlog en la metodología implantada. A continuación se planifican las tareas para cada iteración y se priorizan los requisitos en el Product Backlog List, con lo que se obtendría la siguiente lista:\newline

\begin{itemize}[noitemsep, label=$\triangleright$]
	\item Análisis del estado del arte. Poseer una visión general del sistema y los temas con los que esté relacionado el sistema.\newline
	\item Análisis de las herramientas. Comprobar y analizar las herramientas de desarrollo de las que disponemos para llevar a cabo
el proyecto.\newline
	\item Recopilación de información de los eventos. Transmitir la información de los eventos sucedidos en los sensores al sistema.\newline
	\item Almacenamiento de los datos obtenidos. Almacenar en la base de datos los valores de los eventos que se van produciendo.\newline
	\item Gestión de sensores. Dar la posibilidad de crear, eliminar o modificar los sensores del sistema.\newline
	\item Obtención de datos de la base de datos. Obtener la información almacenada en la base de datos para la utilización en el sistema.\newline
	\item Organización y representación de los datos. Organizar y obtener la información requerida para poder representar según lo requiera el
usuario del sistema.\newline
	\item Creación de interfaz y presentación del sistema. Presentar los datos al usuario de manera intuitiva y gráfica.\newline
\end{itemize}

Ahora ya especificada esta lista, se procede a exponer cada iteración:\newline
\begin{itemize}[noitemsep, label=$\triangleright$]
	\item Iteración 0. Realización del estado del arte.\newline
	\item Iteración 1. Comunicar y transmitir eventos de los sensores al sistema.\newline
	\item Iteración 2. Almacenar datos de los eventos en la base de datos.\newline
	\item Iteración 3. Crear gestor de sensores para la creación, modificación y eliminación de estos.\newline
	\item Iteración 4. Acceder a la base de datos y obtener información almacenada.\newline
	\item Iteración 5. Obtener información precisa y representar información obtenida para su posterior presentación.\newline
	\item Iteración 6. Presentar de manera gráfica e intuitiva la información organizada en la interfaz.\newline
\end{itemize}

\subsubsection{Development}
Una vez que se tienen las iteraciones, se deciden las tareas que se llevaran a cabo en cada iteración.\newline

\begin{itemize}[noitemsep, label=$\triangleright$]
	\item Iteración 0. En esta iteración se recoge información de los temas que se traten en el proyecto, incluye el estado del arte que comprende tareas como:\newline

	\begin{itemize}
		\item Recogida de información de la Smart Cities.\newline
		\item Recogida de información de la medición de la contaminación del aire de las ciudades, así como los tipos de contaminantes del 			aire que puedan presentarse.\newline
		\item Analizar la consecuencias de la contaminación y porque es importante la medición de contaminación aérea.\newline
		\item Recoger información de Framework adecuados para el desarrollo y elegir el adecuado (En este proyecto, Django~\cite{django}).\newline
		\item Recabar información y analizar el uso de la bases de datos, además de determinar cuál será utilizada.\newline
	\end{itemize}

	\item Iteración 1. Se realiza la comunicación ciudad-sistema. Se envía los datos de los eventos que están aconteciendo constantemente al sistema. Las tareas a 		llevar a cabo en esta iteración son:\newline

	\begin{itemize}
		\item Crear una comunicación distribuida.\newline
		\item Desarrollar código para actuar de servidor de información.\newline
		\item Desarrollar código para envío de información distribuida.\newline
		\item Sincronizar la parte que actúa de servidor con la que actúa como cliente a través de una interfaz distribuida con ZeroC Ice~\cite{manualZeroC}.\newline
	\end{itemize}

	\item Iteración 2. Se almacena la información obtenido por el sistema en la iteración 1.\newline

	\begin{itemize}
		\item Clasificar el tipo de evento recibido.\newline
		\item Guardar en la base de datos los eventos recibidos según el tipo de este.\newline
	\end{itemize}

	\item Iteración 3:\newline

	\begin{itemize}
		\item Generar código con lenguaje web para la gestión de sensores.\newline
		\item Desarrollar código para la creación de sensores en el sistema.\newline
		\item Desarrollar código para la modificación de sensores en el sistema.\newline
		\item Desarrollar código para la eliminación de sensores en el sistema.\newline
		\item Presentar menú y manipulación de forma visual. Interfaz web.\newline
	\end{itemize}

	\item Iteración 4. Obtener los datos de información de la base de datos para su posterior manipulación.\newline

	\begin{itemize}
		\item Acceder a la base de datos.\newline
		\item Recopilar información según la consulta necesaria.\newline
	\end{itemize}

	\item Iteración 5. Organización y clasificación de los datos para su uso.\newline

	\begin{itemize}
		\item Preparar los datos para ser representados.\newline
		\item Generar código para representar los datos mediante gráficas.\newline
	\end{itemize}

	\item Iteración 6. Presentar los datos de manera organizada y con facilidad de análisis.\newline

	\begin{itemize}
		\item Crear entorno web, interfaz, para la visualización de los datos organizados en el sistema.\newline
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Post-Game}
Ahora se realizan las pruebas pertienentes para la comprobación del correcto funcionamiento del sistema, donde cada una de las partes o de los módulos han sido integrados en la anterior fase Develpoment. Se analiza el resultado y se lleva a cabo la documentación final mediante la documentación realizada a lo largo del proyecto.
Para finalizar se revisa toda parte del proyecto y se prepara el producto obtenido para presentarlo al cliente. En este caso, y por ser un proyecto académico, el rol de cliente le corresponde al tribunal académico.\newline


\section{Herramientas}

Se describen las herramientas utilizadas en el desarrollo del proyecto.\newline

\subsection{Software utilizado}
\begin{itemize}[noitemsep, label=$\triangleright$]
	\item Django~\cite{django}. Framework de desarrollo.\newline
	\item Jquery. Librería de Javascript para el entorno web.\newline
	\item MySQL. Base de datos utilizada\newline
	\item Bitbucket. Almacenamiento de los documentos binarios en la red.\newline
	\item SublimeText. Editor de lenguajes de programación.\newline
	\item Debian 7. Sistema operativo para el manejo y desarrollo del sistema que comprende el proyecto.\newline
	\item Lenguajes de programación:
	\begin{itemize}
		\item Python
		\item \acs{HTML}
		\item JavaScript
		\item ZeroC Ice~\cite{manualZeroC}
		\item Latex\newline
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Hardware utilizado}
\begin{itemize}
	\item Ordenador portátil. Para el desarrollo del proyecto se a utilizado un portátil Samsung con procesador 4x Intel® CoreTM i5-2450M CPU a 2.50 GHz y memoria 4GB.
\end{itemize}

% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
